\newpage
\section{Primeiros Passos com Git}
\subsection{Criando seu Primeiro Repositório}

Um repositório é o local onde o Git armazena todo o histórico de alterações de um projeto. Ele pode ser local (no seu computador) ou remoto (em plataformas como GitHub ou GitLab). Criar seu primeiro repositório é o passo inicial para começar a versionar arquivos e acompanhar a evolução de seus projetos.

Para estudantes de Engenharia Aeroespacial, um exemplo típico seria um projeto de simulação de voo, com arquivos MATLAB/Simulink, planilhas de dados e relatórios técnicos. Ao criar um repositório, todas essas informações podem ser organizadas, versionadas e recuperadas facilmente.

\subsubsection*{Passo a Passo: Criando um Repositório Local}

1. \textbf{Escolha ou crie uma pasta para seu projeto}  
   Por exemplo, crie uma pasta chamada \texttt{simulacao\_orbital} no seu computador.

2. \textbf{Abra o terminal}  
   - No macOS ou Linux, use o Terminal.  
   - No Windows, abra o Git Bash.  
   - Alternativamente, você pode usar o terminal integrado do Visual Studio Code.

3. \textbf{Navegue até a pasta do projeto}


\begin{lstlisting}[style=shellstyle]
cd /caminho/para/simulacao_orbital
\end{lstlisting}


\textit{Comentário: O comando \texttt{cd} significa "change directory" e serve para trocar o diretório de trabalho atual no terminal. Assim, você garante que os próximos comandos do Git serão aplicados à pasta correta.}

4. \textbf{Inicialize o repositório Git}  
   Esse comando cria um repositório Git local na pasta atual, gerando a pasta oculta \texttt{.git} que armazenará o histórico do projeto:
\begin{lstlisting}[style=shellstyle]
git init
\end{lstlisting}

5. \textbf{Verifique se o repositório foi criado}  
   Execute:
\begin{lstlisting}[style=shellstyle]
git status
\end{lstlisting}
O Git mostrará que você está em um repositório vazio e pronto para adicionar arquivos.


\subsection{Rastreando Arquivos}

Após criar seu repositório, o próximo passo é informar ao Git quais arquivos você deseja versionar. Esse processo é chamado de staging, ou preparação, e é realizado com o comando \texttt{git add}. Ele permite que você escolha exatamente quais alterações serão incluídas no próximo commit.

\subsubsection*{Adicionando arquivos ao repositório}

Para adicionar todos os arquivos da pasta do projeto, execute:

\begin{lstlisting}[style=shellstyle]
git add .
\end{lstlisting}

\noindent
O ponto (\texttt{.}) indica que todos os arquivos e subpastas do diretório atual serão rastreados. Esse comando deve ser usado com muito cuidado, pois todos os arquivos dentro da pasta serão rastreados. Isso pode, potencialmente, incluir arquivos que contém senhas, ou arquivos temporários que não devem ser adicionados ao Git. 

Se você quiser adicionar apenas arquivos específicos, use:

\begin{lstlisting}[style=shellstyle]
git add simulacao.m relatorio.pdf
\end{lstlisting}

Isto é, liste os nomes dos arquivos um a um que você deseja rastrear.

\subsubsection*{Ignorando arquivos desnecessários}

Em projetos de engenharia aeroespacial, é comum gerar arquivos temporários ou grandes que não precisam ser versionados, como:  
- Logs de simulação (\texttt{*.log})  
- Arquivos de saída do Simulink (\texttt{*.slx~})  
- Dados intermediários ou temporários (\texttt{*.mat}, \texttt{*.tmp})

Para evitar que esses arquivos sejam rastreados, crie um arquivo chamado \texttt{.gitignore} na raiz do projeto e adicione as regras:

\begin{lstlisting}[style=shellstyle]
*.log
*.slx~
*.tmp
*.mat
\end{lstlisting}

Dessa forma, o Git ignorará automaticamente esses arquivos ao executar \texttt{git add}. Você pode usar esse arquivo \texttt{.gitignore} para evitar rastrear qualquer tipo de arquivo. 

O uso dessa funcionalidade permite evitar a poluição do repositório, mantendo rastreado apenas o código fonte e arquivos essenciais. As operações com o Git também tornam-se mais lentas quando o repositório está muito pesado. Por fim, essa funcionalidade evita commits acidentais ao adicionar arquivos temporários sem querer.

\subsection{Fazendo seu Primeiro Commit}

Depois de adicionar os arquivos desejados à área de staging, o próximo passo é registrar essas alterações no repositório através de um commit. Um commit funciona como um “ponto de restauração” no histórico do projeto, permitindo recuperar versões anteriores a qualquer momento.

\subsubsection*{Criando um commit}

Para fazer o primeiro commit, execute:

\begin{lstlisting}[style=shellstyle]
git commit -m "Primeiro commit: estrutura inicial do projeto"
\end{lstlisting}

\noindent
A opção \texttt{-m} permite adicionar uma mensagem descritiva para o commit. Mensagens claras ajudam você e sua equipe a entender rapidamente o que foi alterado em cada commit.

\subsubsection*{Verificando o commit}

Após o commit, você pode conferir o histórico do repositório:

\begin{lstlisting}[style=shellstyle]
git log
\end{lstlisting}

O Git exibirá informações como:
\begin{itemize}
    \item Identificador único do commit (hash)  
    \item Autor do commit  
    \item Data e hora do commit  
    \item Mensagem do commit
\end{itemize}